《獨立調查委員會成立之日，可能就是反修例分裂之時》

網上文章，大家點睇？什麼情況下會被分裂？

出處：

修改引渡條例風波仍然持續擴大，雖然政府至今仍拒絕成立獨立調查委員會，但我有一種強烈預感，就是獨立調查委員會當真成立之日，便為反修例一方分裂之時。

近日不斷有各界人士要求成立獨立調查委員會，除早前反修例者外，還包括香港總商會，建制派立法會議員田北辰和鍾國斌，前高官張炳良，甚至過百名政務主任和數百名行政主任等。若仔細分析各人的言論，便會發覺他們主要有兩項訴求。第一就是成立獨立調查委員會，第二則是正式撤回修改引渡條例。兩者可謂社會上最大公約數。然而，反修例運動抗爭者口中的五大訴求，還包括了撤回暴動定性（林鄭已改稱並無定性612事件），釋放被捕人士，和林鄭下台（後來有人改為要求雙普選）。這三項之中，釋放被捕人士然後撤控，相信是前線抗爭者最強烈的訴求。但這在法律界中，並無共識。大律師公會和法律界人士近日的聲明中亦無提及此點。有意見認為，行政干預司法，始終是破壞三權分立和法治，港府不應如此。所以亦有些人（如曾鈺成）提倡完成法律程序後由特首特赦涉事者。

若政府真的「釋出善意」，答應兩項最大公約數的訴求，即獨立調查和撤回修例，愚見認為，將會有相當一部份反修例者「收貨」。持續兩個月的政治衝突，不少人甚感疲累，要覓一契機休息和重新出發。政府答應兩項主要訴求，對部份人來講將是最佳的退場契機。當然，前線抗爭的年輕人中，不少肯定會堅持五大訴求缺一不可。特別是抗爭者自覺與被捕者生死與共，又豈會輕言放棄。

以反國民教育運動為前車之鑑，政府如部份退讓，總會有一批人收貨，有一批人不收貨，如此抗爭者便會開始分裂，互相指責。今次反修例風波可以持續兩個月，很大程度是因為反對陣營中的勇武派和和理非派頗為團結，並無像反國教運動和佔領運動中那樣大規模分裂內鬥。也因此，令政府無法切斷前線抗爭者的各種支援，令運動曠日持久。但獨立調查委員會成立之日，很可能就是反修例運動的最大危機。沙盤推演，一大部份和理非退場之下，剩下一些年輕人仍不斷衝擊警察，淺黃淺藍和中間派覺得目的已達，戀戰擾民，前線抗爭者則認為自己被出賣，指責和理非令運動失敗，往後兩年仍不斷爭吵，沒完沒了，不是沒可能發生。如何防止在政府出招下避免分裂，相信是抗爭者智慧的考驗。

除此之外，小弟雖然贊成成立獨立調查委員會。但各界對此委員會寄予厚望，我卻甚感悲觀。我有時候甚至覺得成立委員會只是各人的下台階，令自己有獲勝退場藉口，而並不帶來很大的實際效果。獨立調查委員會的功能十分有限。我先將結論講出來，它第一樣做不到的，就是調查何君堯與白衣人的關係，相信會令很多不了解委員會運作的人失望。

簡單來講，獨立調查委員會的主要目的，就是調查政府部門的行政失當，檢討和作出改善建議。它擁有傳召證人的權力，但並不擁有偵查和搜證的權力，也無法作出檢控。舉個例子，如果要調查中聯辦新界工作部有否付錢聘請黑社會打市民，獨立調查委員會一定做不到。這是警方的工作。而公眾對警方會否公正調查已經全不信任，所以根本就是死局。真正擁有偵查和搜證的權力只有幾個執法部門，如警察，廉署，海關等。如要調查警員或何君堯有否公職人員行為失當，廉署還可以介入。其餘的，著實不樂觀。

當然，委員會並非全無價值，它起碼能調查元朗恐襲中警方失蹤是否失職，警方執法過程有否濫用武力，速龍小隊制服上沒有警員編號是否恰當，71立法會大樓警察沒盡力防守是否失職等等。但問題是，委員會的證供一般不能用作刑事檢控。即是如果調查中發現有警員毆打犯人，也需要警方重新搜證作刑事調查。由於公眾並不信任警方能公正地調查自己人，所以也是死局。

最後要講的是，獨立調查需時甚久。以南丫海難為例，初步報告要等6個月，完整報告要等3年，等到完整報告出台時，政府也換屆了。到時候民憤早已煙消雲散，要追究何人何事，也比今日壓力大減。所以說，成立獨立調查委員會，既有機會分裂抗爭者，也是一個很好的緩兵之計，除了得罪警察外，對政府都是利多於弊。

五大訴求
缺一不可